+++
title = "Регламент"
date = 2012-02-23T02:06:20
author = "Антон Губанов"
guid = "http://mak-chgk.ru/world/2007/reglament/"
slug = "reglament"
aliases = [ "/post_20566", "/world/2007/reglament",]
type = "post"
categories = [ "Чемпионат мира",]
tags = []
+++

**1. ОБЩИЕ ПОЛОЖЕНИЯ**



1.1. Чемпионат проходит в два этапа. Первый этап (отборочный турнир) состоит из 4 туров по 15 зачётных вопросов каждый, второй этап (финал) состоит из 3 туров по 12 зачётных вопросов. В финал выходят 6 лучших команд по итогам первого этапа.



1.2. Запрещается участие в чемпионате игроков, отсутствующих в заявочных составах или внесённых в заявочный состав другой команды.



**2. ПРОВЕДЕНИЕ ИГРЫ**



2.1. Проведение игры осуществляется по правилам, описанным в Кодексе спортивного «Что? Где? Когда?».



**3. СУДЕЙСТВО, ПОДАЧА И РАССМОТРЕНИЕ АПЕЛЛЯЦИЙ**



3.1. Судейство, подача и рассмотрение апелляций на зачёт ответа осуществляются по правилам, описанным в Кодексе спортивного «Что? Где? Когда?». Апелляции на снятие вопроса не принимаются.



3.2. Все апелляции удовлетворяются простым большинством членов АЖ.



3.3. Залог за апелляцию составляет 300 рублей. Залог возвращается апеллировавшей команде в случае принятия апелляции. Если апелляция не принята, залог переходит в Оргкомитет чемпионата.



**4. СЛУЖБЫ ОБЕСПЕЧЕНИЯ ИГР ЧЕМПИОНАТА, УЧАСТНИКИ СОРЕВНОВАНИЙ**



4.1. Чемпионат обслуживают:

  

— ведущий;

  

— Игровое жюри (в количестве не менее двух человек);

  

— секретарь Игрового жюри;

  

— Апелляционное жюри (в количестве не менее трёх человек);

  

— редколлегия;

  

— мандатная комиссия;

  

— секунданты.



**5. ШТРАФНЫЕ САНКЦИИ**



5.1. По решению Апелляционного жюри к командам–участницам чемпионата и зрителям, допустившим некорректное поведение во время проведения чемпионата, применяются штрафные санкции. В случае отсутствия членов Апелляционного жюри в месте проведения соревнований штрафные санкции применяются по решению Игрового жюри.



5.2. Под штрафной санкцией для команды понимается:

  

— дисквалификация сроком на 6 месяцев для каждого её игрока;

  

— запрет на участие в мероприятиях, проводимых под эгидой МАК;

  

— аннулирование её результатов в чемпионате;

  

— удаление её из зала, в котором проводятся соревнования чемпионата.



5.3. Под штрафной санкцией для зрителя понимается удаление его из зала, где проводятся соревнования чемпионата.



5.4. Под некорректным поведением команды во время проведения чемпионата понимаются следующие действия любого игрока из заявленного состава команды:

  

— высказывание или действие, оскорбляющее вместе или порознь ведущего, секундантов, членов Игрового и Апелляционного жюри;

  

— действия, мешающие ведущему, секундантам, членам Игрового и Апелляционного жюри вместе или порознь осуществлять их деятельность по проведению игр чемпионата;

  

— невыполнение распоряжений ведущего, секундантов, любого члена Игрового и Апелляционного жюри, имеющих отношение к выполняемым ими обязанностям по обеспечению игр чемпионата;

  

— приближение на расстояние менее двух метров к ведущему, любому члену Игрового или Апелляционного жюри во время выполнения ими работы по обеспечению игр чемпионата без их разрешения или приглашения;

  

— нарушение этических норм, сформулированных в Кодексе спортивного «Что? Где? Когда?».



5.5. Под некорректным поведением зрителя во время проведения чемпионата понимаются действия, указанные в п. 5.4, а также:

  

— оскорбление команды или любого её игрока;

  

— подсказка команде или любому её игроку;

  

— шум во время проведения вопросного раунда.



5.6. Факт некорректного поведения команды–участницы или зрителя по указанию Апелляционного жюри или ведущего должен быть зафиксирован секретарем Игрового жюри в специальном протоколе о применении штрафных санкций по утвержденной Оргкомитетом форме. Заполненный протокол передаётся в Апелляционное жюри (или Игровое жюри — см. п. 5.1).



5.7. Решение о применении (неприменении) штрафных санкций должно быть принято в течение 10 минут после окончания тура. Орган, принимающий это решение, обязан выслушать объяснения провинившейся стороны. Решение принимается в результате голосования простым большинством голосов.



5.8. Апелляционное жюри имеет право отложить применение штрафных санкций к командам–участницам до момента повторной фиксации в протоколе их некорректного поведения. В этом случае отложенные штрафные санкции применяются без дополнительного обсуждения и разбирательства.



5.9. Отложенные штрафные санкции теряют свою силу с окончанием чемпионата.



5.10. В случае принятия решения о применении штрафных санкций ведущий оповещает о нём всех находящихся в зале.



**6. ПОДВЕДЕНИЕ ИТОГОВ**



6.1. Подсчёт результатов



6.1.1. При подведении итогов чемпионата для каждой команды суммируются её игровые очки. Порядок мест в турнирной таблице определяется по наибольшему количеству набранных очков в финале для команд, участвовавших в нём, и на первом этапе для всех остальных команд.



6.1.2. В случае если итоги отборочного турнира не позволяют выявить 6 команд, прошедших в финал, для команд, разделивших последнее обеспечивающее выход в финал место, проводится «перестрелка». В «перестрелке» после каждого каждого заданного вопроса не ответившая на него команда прекращает борьбу в случае, если ответивших на вопрос команд не меньше, чем осталось вакантных мест в финале. Если ответивших на вопрос команд меньше, чем осталось вакантных мест в финале, ответившие команды выходят в финал, а не ответившие продолжают участвовать в «перестрелке».



6.1.3. В случае если основные вопросы финала не выявят победителя и/или призёров чемпионата, то дополнительные вопросы будут задаваться до их выявления по одному (аналогично процедуре, описанной в п. 6.1.2).



6.2. После объявления окончательных результатов чемпионата внесение изменений в итоговые ведомости не допускается.



6.3. Чемпион награждается переходящим Кубком, медалями и дипломами. Призёры чемпионата награждаются медалями и дипломами.



**7. ПРОТОКОЛИРОВАНИЕ СОРЕВНОВАНИЙ**



7.1. Протоколы чемпионата являются официальными документами и заверяются председателем мандатной комиссии.



7.2. Протоколы включают в себя:

  

— официальные заявки команд–участниц, подписанные капитанами команд;

  

— тексты вопросов;

  

— текущие и итоговые ведомости соревнований, подписанные членами Игрового и Апелляционного жюри;

  

— необходимые комментарии и заявления Игрового и Апелляционного жюри;

  

— протесты команд;

  

— решения Апелляционного жюри;

  

— протоколы решений о применении штрафных санкций.



7. 3. Протоколы соревнований хранятся Оргкомитетом чемпионата до начала следующего чемпионата.